
\chapter{Beschreibung und Festlegung der zu benutzenden Messverfahren und Technologien}
\section{Grundlagen zur Messung von Strömungsgeschwindigkeiten}
Strömungen kann man sich als eine Ansammlung nebeneinander liegender Strömfäden vorstellen. Dabei ensteht weder neue Masse noch verschwindet welche, daher ist  diese konstant. Im stationären Zustand, wird auch keine Masse hinzugefügt oder entfernt. Als Volumen der Strömung in einem Strömungsabschnitt gilt das die  Fläche $A$ proportional zu der mittleren Geschwindigkeit $w$ in einem Abschnitt ist. Multipliziert mit der der Dichte $\rho$  des strömenden Fluids erhält man die Masse, die in einer Zeiteinheit durch diesen Abschnitt fließt. Durch die Kontiniuität muss dieses Produkt immer den selben Wert besitzen. Bei einer inkompressiblen Strömung  gilt dies auch für das Volumen an einer betrachteten Stelle in der Strömung. Damit gilt für inkompressible Strömungen:
\begin{equation}
\label{eq:conti}
A \cdot w=konst.
\end{equation}
Wenn die Strömung als Ganzes betrachtet wird gilt
\begin{equation}
\label{eq:volumenstrom}
A\cdot w=\dot{V}
\end{equation}
Wobei $\dot{V}$ dem Volumenstrom in der Strömung entspricht. Und der Massenstrom wird damit zu:
\begin{equation}
\rho \cdot A\cdot\ w=\dot{M}
\end{equation}
%Irgendwie das mit der eindimensionalen Strömung noch reinbekommen.
Die Kräfte in einer Strömung setzen sich zusammen aus Massenkräften z.B. die Schwerkraft, Druckkräfte und der Flüssigkeitsreibung. Dabei soll die Reibung vernachlässigt werden. Stellt man ein Kräftegleichsgewicht in einem zylindrischen Teilstück der Strömung auf so erhält man die folgende Gleichung:  
\begin{equation}
\label{eg:bernoulli}
\frac{p}{\rho}+g+z+\frac{w^2}{2}=konst.
\end{equation}
Diese Gleichung wird als Bernuolligleichung bezeichnet. Dabei entspricht nun  $p$ dem Druck in der Strömung. $\rho$ beschreibt die Dichte des fließenden Fluids, welche als konstant angenommen wird. Die Fallbeschleunigung ist $g$. $z$ ist die vertikale Koordinate der betrachteten Stromlinie und $w$ die mittlere Strömungsgeschwindigkeit.
Befindet sich nun in der Strömung ein Körper, staut sich die Strömung vor dem Körper auf und umfliesst  diesen. Dabei wird die Strömungsgeschwindigkeit am Mittelpunkt der sich stauenden Strömung zu null. Wird eine Strömungslinie durch diesen Punkt gelegt, kann man die Bernuolligleichung dazu nutzen, die Strömung an diesem Punkt zu beschreiben.
\begin{equation}
\label{eq:staudruck}
p_s=p_{\infty}+\rho \cdot \frac{{w_{\infty}}^2}{2}
\end{equation} 
Der Druck $p_{s}$ der sich am Staupunkt befindet wird als Gesamtdruck bezeichnet. Dieser setzt sich aus dem Staudruck oder auch dynamischer Druck $\frac{{w_{\infty}}^2}{2}$ und dem statischen Druck $p_{\infty}$ zusammen. Dabei lässt sich aus \autoref{eq:staudruck} erkennen, dass sich daraus eine Methode zum Messen der Strömungsgeschwindigkeit ergibt. Denn in in einem Kanal, der mit seiner Öffnung an der Stelle des Staupunktes platziert wird, herrscht der Druck $p_{s}$ und kann so in ein Messinstrument gelangen. Ist nun der statische Druck bekannt, kann $w$ berechnet werden. Zur Messung von $p_{s}$ wird eine Pitot-Rohr benutzt. Dieses ist ein in der Strömung stehendes umgebogenes Rohr.
Damit der statische Druck gemessen werden kann, ist eine andere Methode notwendig. Wird ein Schlitz betrachtet, der in einer Strömung eingebracht ist, stellt sich dort durch kontinuierlichen Druckausgleich mit der an dem Schlitz fließenden Strömung nach kurzer Zeit ein Gleichgewicht ein. Dabei muss der Schlitz eben sein, darf nicht zu breit sein und auch keine Kanten besitzen, an der sich Verwirbelungen bilden könnten. An diesem Schlitz kann nun ein Kanal angebracht werden, der wiederum an einem Messgerät angeschlossen ist.\autocite{Oertel.2012}



%Mit der Bernoullligleichung\autoref{eg:bernoulli}\autocite{Oertel.2012} kann der stationäre Zustand einer Strömung beschrieben werden. Wobei $p$ dem Druck der Strömung entspricht. $\rho$ beschreibt die Dichte des fließenden Fluids, $g$ die Fallbeschleunigung, $z$ die Höhe der betrachteten Stromlinie und $w$ die Strömungsgeschwindigkeit.  Dafür muss das strömende Fluid bei den betrachteten Geschwindigkeiten inkompressibel sein. Es wird angenommen das eine Strömung mit den selben Ruhebedingungen in ihren Eigenschaften immtr konstant bleibt.\autocite{Oertel.2012}


%Um die Geschwindigkeit einer Strömung zu ermitteln, kann man sich die Folgen aus dieser Gleichung zu nutze machen. Wenn ein Objekt in eine Strömung gehalten wird, muss das Fluid um den Körper herum fließen. In der Mitte dieser umgelenkten Strömung, kommt die sie am Körper zur Ruhe und es herrscht der Staudruck. Dieser lässt sich bestimmen zu:

%An der genannten Stelle des Körpers in der Strömung, kann ein Kanal eingebracht werden. Der Druck in dem Kanal entspricht dem Staudruck.
 
%Zur Ermittlung den ungestörten Druck der Strömung $p_{\inf}$ aus \autoref{eq:staudruck} kann der Effekt genutzt werden, dass die 

%Zur Bestimmung der Geschwindigkeit einer Strömung sind nach der oben Bernoulligleichung zwei Drücke zu messen welche aus der Strömung resultieren. Der dynamische Druck und der statische Druck. Der dynamische Druck ist jener Druck der herrscht, wenn die Strömung vollständig abgebremst wird. Der statische Druck ist derjenige der in der Strömung herrscht. Um diese beiden Drücke zu messen, sind 2 verschiedene Methoden notwendig. 
%Der dynamische Druck kann gemessen werden, in dem ein Objekt in der Strömung platziert wird. Die Strömung fließt nun an dem Objekt vorbei und an der Stelle des Auftreffens sinkt die Geschwindigkeit auf Null. Wird an diesem Punkt ein Kanal platziert, breitet sich der Druck in dem Kanal aus. Ist der Kanal mit einem Druckmessgerät verbunden, kann damit der dynamische Druck gemessen werden.
%Für die Messung des statischen Druckes, muss ein Spalt in der Strömung platziert werden, an dem die Strömung ungestört vorbei fließen kann. In diesem Spalt stellt sich durch einen kontinuierlichen Druckausgleich mit dem umfließenden Medium dessen Druck ein. Wird nun an an diesem Spalt ein Kanal platziert, herrscht auch in diesem Kanal der statische Druck der Strömung. Auch an dieser Stelle kann ein Drucksensor platziert werden.\autocite{Oertel.2012}

  
\section{Antriebe}
\td{Bestimmung der Motoren, Beschreibung der Linearantriebe, Schrittmotoren funktionsprinzip}
Das verfahren der Pitotrohrsonde ist eine wichtiger Teil für die angestrebte Vermessung des Strömungsfeldes. Für die Vermessung des Feldes, muss sich die Sonde in dem vorher festgelegten Messpunkteraster bewegen können und an den Messpunkten Messungen durchführen. Damit das Raster abgefahren werden kann, ist ein Antrieb  mit 2 Freiheitsgraden im Raum notwendig der es ermöglicht den festgelegten Bereich von \SI{150x150}{\milli\meter} abzudecken. Für diese Aufgabe wurden schon vor Projektbeginn 2 Linearachsen ausgewählt, die sich für diese Aufgaben eignen. Allerdings muss noch der Motor bestimmt werden, der für die Aufgabe geeignet ist.

Für den Antrieb der Lineachsen sollen Schrittmotoren verwendet werden. Schrittmotoren eignen sich durch ihr Funktionsprinzip gut für präzise Ansteuern von Positionen. Geschwindigkeiten und Beschleunigungen können ebenfalls präzise eingestellt werden.

Funktionsprinzip von Schrittmotoren: